<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="es">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Carta de Victoria Ocampo a Silvina Ocampo</title>
        <author>Victoria Ocampo</author>
        <respStmt>
          <resp>Transcripción y codificación TEI</resp>
          <name>Bard</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Transcripción digital a partir del original manuscrito.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <location>Archivo personal de Silvina Ocampo</location>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Carta de Victoria Ocampo a Silvina Ocampo, fechada el <date when="1976-09-09">9 de septiembre de 1976</date>, en la que le agradece su carta y le explica sus razones para aceptar el nombramiento en la Academia Argentina de Letras.</summary>
          </msContents>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <correspDesc>
        <letter>
          <dateline>
            <date when="1976-09-09">9 de septiembre 1976</date>
            <address>
              <settlement>San Isidro</settlement>
            </address>
          </dateline>
          <opener>
            <salute>Querida Silvina:</salute>
          </opener>
          <p>Te agradezco tu carta. Has visto muy bien que este ingreso mío en la Academia es un paso que nos beneficiará a todas. Única y exclusivamente por esa razón he aceptado el nombramiento<note type="historical">La Academia Argentina de Letras es una institución dedicada al estudio de la lengua y la literatura en Argentina, y su membresía es vista como un reconocimiento académico de alto prestigio.</note>. No creo que tenga pasta académica.</p>
          <p>En cuanto a lo que pensás sobre el feminismo, lo comprendo. Pero, ¿qué otro remedio queda frente a la realidad? Yo soy feminista<note   
 type="biographical">Victoria Ocampo fue una de las pioneras del feminismo en Argentina. Fundó la revista *Sur* y luchó por los derechos de la mujer en un contexto en el que estos movimientos eran todavía incipientes en el país.</note>. Contrariamente a lo que afirmás, no tengo la impresión de haber hecho por las Letras lo que he tratado de hacer por la mujer. La suerte de la mujer ha sido una preocupación continua en mi vida y si no lo he demostrado mejor, lo lamento.</p>   

          <p>Fui presidenta de la <orgName>Unión Argentina de Mujeres</orgName><note type="historical">La Unión Argentina de Mujeres (UAM) fue una organización feminista creada en la década de 1930 para defender los derechos de las mujeres en Argentina, especialmente en cuestiones de derechos civiles y laborales.</note>. Hacia <date when="1935">1935</date> o <date when="1936">1936</date> arremetieron contra los pocos derechos obtenidos hasta esa fecha. <persName>Repetto</persName><note type="biographical">Repetto fue un abogado conservador argentino, conocido por sus posturas contrarias a las reformas que favorecían a las mujeres.</note>, <persName>Tobal</persName>, <persName>Lafaille</persName>, <persName>Rivarola</persName>, <persName>Martínez Paz</persName><note type="biographical">Repetto, Tobal, Lafaille, Rivarola y Martínez Paz fueron abogados y políticos destacados en la Argentina del siglo XX, conocidos por su conservadurismo en temas sociales y legales, como los derechos de las mujeres.</note> querían anular las poquísimas conquistas logradas. El nuevo panorama era pavoroso. En el papelucho cuya fotocopia te mando, lo verás. Tuve   
 con <persName>Repetto</persName> una larga conversación (en casa de <persName>González Garaño</persName>, <persName>Marietta</persName> es testigo) que me indignó (con sobrada razón). Esta reforma regresiva del Código, ideada por un grupo de grandes señores de las leyes, fue combatida por unas cuantas mujeres: yo entre ellas, con todo ardor. Conseguimos anularla.</p>   

          </letter>
      </correspDesc>
    </body>
  </text>
</TEI>
